\subsection{Существующие решения}

Стоит отметить, что задача формализации $\lambda$-исчисления довольно популярна, в связи с чем существует довольно много её решений. Один из примеров -- \cite{lambdaForm}, в котором, в частности, формализовано чистое $\lambda$-исчисление. Для него, как и для работ~\cite{shankar1988mechanical, altenkirch1993formalization, barras1996coq, nipkow1996more, huet1994residual} характерно использование неименованного представления термов через индексы Де Брауна. Работы~\cite{mckinna1999some, coquand1996algorithm, gabbay1999new, gordon1996five, sato1983theory, stoughton1988substitution} отличаются, от вышеперечисленных тем, что авторы формализуют именованное представление термов. Есть работа~\cite{altenkirch1999monadic}, в которой формализуется монадическое представление термов.

Вышеперечисленные работы объединяет то, что авторы рассматривают только одно представление термов(именованное, неименованное или монадическое), не устанавливая между ними никакого соответствия. Кроме того, некоторые работы формализуют типизированные вариации лямбда-исчисления. Есть, однако, работа~\cite{berghofer2007head}, в которой реализовано сравнение именованного и неименованного представлений, но в том смысле, что авторы реализовали оба представления термов и сделали выводы о том, какое из оказалось удобнее для реализации.

Стоит отметить и работу~\cite{tarau2015logic}, в которой средствами логического программирования на языке \textbf{Prolog} построены биекции между именованным и неименованным представлениями лямбда-термов. Однако доказательства того факта, что авторы предъявили именно биекции, в работе не приводится.

Мы, в свою очередь, хотим не просто формализовать различные представления чистого лямбда-исчисления, но и установить между ними соответствие. Именно, мы хотим доказать, что различные представления термов равны между собой в том смысле, что равны типы, соответствующие этим представлениям. С этим связан тонкий момент, потому что именованные термы рассматриваются с точностью до $\alpha$-эквивалентности(формально это понятие будет введено далее в разделе~\ref{sec:named}). То есть мы рассматриваем не просто множество термов, но множество термов, в котором $\alpha$-эквивалентные термы отождествлены, так называемое фактор-множество(формальное определение этого понятия, опять же будет дано в разделе~\ref{sec:named}).

Новизна нашего решения заключается в том, что во-первых, у нас будет не два, а три различных представления, а во-вторых, оно будет использовать отличную от других теорию типов, которая позволяет удобным образом конструировать фактор-типы. В разделе~\ref{sec:impl} мы подробнее опишем язык, построенный на основе этой теории. Мы сравним его с известными системами автоматического доказательства теорем и выделим его достоинства, которые привели нас к выбору именно этого языка.
